\chapter*{Resumen}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumen}
En la industria del desarrollo de software, la estimación inicial de la duración de los proyectos es de suma importancia para garantizar su éxito y es una de las actividades más complejas de realizar correctamente. Alrededor del 60\% de los proyectos fracasa por no cumplir con expectativas temporales, por lo que se ha hecho énfasis en poder generar mejores métodos de predicción. Sin embargo, existen falencias en la mayoría de los métodos que no permiten que sean implementados en la realidad.

En este trabajo se propone un \textit{framework} de pronóstico de esfuerzo en proyectos de software, que utiliza la información de las historias de usuario y métodos de aprendizaje automático. Para esto se proponen además aspecto clave de las historias de usuario que se relacionan con el esfuerzo que requieren para ser terminadas.

Finalmente, se valida el framework con un dataset de proyectos que utilizan metodologías ágiles para su realización, comparando su rendimiento con el estado del arte y el proceso de estimación clásico. En base a los resultados, se concluye respecto a la información que es relevante para pronosticar un proyecto y el rendimiento general de la propuesta.


